\documentclass[10pt,french,a4paper,dvipssnames]{book}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{fancyqr}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{pas-tableur}
\usepackage{pythonhighlight}
\RequirePackage[margin=1.5cm]{geometry}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage{hyperref}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{titlesec}
\RequirePackage{fancyhdr}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\RequirePackage{frcursive}
\RequirePackage{unicode-math}
\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}
%%% Mise en page %%%
\pagestyle{fancy}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{}
\fancyfoot[L]{{\gray{\small \thechapter . Fonctions trigonométriques}}}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
%\fancyfoot[R]{\gray\leftmark \; (5\up{e})}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}


% Redéfinition du nom du chapitre
\addto{\captionsfrench}{\renewcommand*{\chaptername}{}}

% Entêtes de l'environnement "cours"
\tcbset{usercours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Cours \vskip2pt \& méthodes }};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Calculs numériques };
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{NOMBRES \vskip0pt \& CALCULS}};
        }
    }
}

% Entêtes de l'environnement "parcours"
\tcbset{
    userparcours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Parcours \vskip0pt d'exercices}};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Fonctions  trigonométriques };
         \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{ANALYSE}};
        }
    }
}




% Section
\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\makeatletter
   \renewcommand{\thesection}{\@arabic\c@section}
\makeatother
\titlespacing*{\section}{0mm}{5mm}{3mm} 
\titleformat{\section}[hang]
   {\LARGE\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=BLEU,colframe=BLEU,coltext=white,on line,boxsep=0pt,left=4pt,right=4pt,top=4pt,bottom=4pt,sharp corners,tcbox raise base]{\thesection}}
   {10pt}
   {}

%subsection
  \renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\makeatother
\titlespacing*{\subsection}{3mm}{3mm}{3mm} 
\titleformat{\subsection}[hang]
   {\large\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=white,colframe=white,coltext=BLEU,on line,boxsep=0pt,left=2pt,right=5pt,top=2pt,bottom=2pt]{\thesubsection}}
   {1pt}
   {}


% Environnements du cours
\tcbset{frame/.style={enhanced,breakable, sharp corners, after skip=5mm,  toprule=1mm,rightrule=0pt,bottomrule=0pt,
        leftrule=0pt, colback=#1!10,
        colframe=#1!80!black, coltitle=#1!50!black,
        detach title,overlay unbroken and first={
            \node[anchor=north west,font=\sffamily,yshift=-2mm] at (frame.north west) {\tcbtitle}; % Adjust the yshift value
        }, before upper={\vspace{5mm}},}}



\newtcbtheorem{definition}{{\bf \textsf{Définition}}}{frame=red}{de}
\newtcbtheorem{propriete}{{\bf \textsf{Propriété}}}{frame=red}{pr}
\newtcbtheorem{exemple}{{\bf \textsf{Exemple}}}{frame=lightgray}{ex}
\newtcbtheorem{remarque}{{\bf \textsf{Remarque}}}{frame=lightgray}{re}
\newtcbtheorem{methode}{{\bf \textsf{Méthode}}}{frame=BLEU}{me}
\newtcbtheorem{parcours1}{{Parcours 1}}{frame=BLEU}{pa1}
\newtcbtheorem{parcours2}{{Parcours 2}}{frame=BLEU}{pa2}
\newtcbtheorem{parcours3}{{Parcours 3}}{frame=BLEU}{pa3}
\newtcbtheorem{demonstration}{{\bf \textsf{Démonstration}}}{frame=BLEU}{mo}
\newtcolorbox{exmethode}{skin=bicolor,sidebyside,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
\newtcolorbox{exbmethode}{skin=bicolor,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
% bulle interactif pour les parcours
\newcommand{\bulleovaleInteractif}{%
    \begin{tikzpicture}
        \node[draw=orange, fill=orange, text=white, rounded corners, minimum width=2cm, minimum height=0.4cm, inner sep=4pt]  {Interactif};
    \end{tikzpicture}%
}

% Multi-colonnage numéroté
\NewDocumentEnvironment{colenumerate}{O{2}+b}{%
  \begin{multicols}{#1}
    \begin{enumerate}
      #2
    \end{enumerate}
  \end{multicols}}

% graphique sésamath%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{pgf}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{patterns}  
\definecolor{CyanTikz40}{cmyk}{.4,0,0,0}
\definecolor{CyanTikz20}{cmyk}{.2,0,0,0}
\definecolor{A1}                {cmyk}{1.00, 0.00, 0.00, 0.50}
\definecolor{F1}                {cmyk}{0.00, 0.80, 0.50, 0.00}
\definecolor{A3}                {cmyk}{0.30, 0.00, 0.00, 0.05}
\definecolor{A4}{cmyk}{0.10, 0.00, 0.00, 0.00}
\tikzstyle{general}=[line width=0.3mm, >=stealth, x=1cm, y=1cm,line cap=round, line join=round]
\tikzstyle{quadrillage}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40]
\tikzstyle{quadrillageNIV2}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz20]
\tikzstyle{quadrillage55}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40, xstep=0.5, ystep=0.5]
\tikzstyle{cote}=[line width=0.3mm, <->]
\tikzstyle{epais}=[line width=0.5mm, line cap=butt]
\tikzstyle{tres epais}=[line width=0.8mm, line cap=butt]
\tikzstyle{axe}=[line width=0.3mm, ->, line cap=rect]
\newcommand{\quadrillageSeyes}[2]{\draw[line width=0.3mm, color=A1!10, ystep=0.2, xstep=0.8] #1 grid #2;
\draw[line width=0.3mm, color=A1!30, xstep=0.8, ystep=0.8] #1 grid #2; }
\newcommand{\axeX}[4][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1); \foreach \x in {#4} {\draw (\x,#1) node {\small $+$}; \draw (\x,#1) node[below] {\small $\x$};}}
\newcommand{\axeY}[4][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \foreach \y in {#4} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; \draw (#1, \y) node[left] {\small $\y$};}}
\newcommand{\axeOI}[3][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1);  \draw (1,#1) node {\small $+$}; \draw (1,#1) node[below] {\small $I$};}
\newcommand{\axeOJ}[3][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \draw (#1, 1) node {\small $+$}; \draw (#1, 1) node[left] {\small $J$};}
\newcommand{\axeXgraduation}[2][0]{\foreach \x in {#2} {\draw (\x,#1) node {\small $+$};}}
\newcommand{\axeYgraduation}[2][0]{\foreach \y in {#2} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; }}
\newcommand{\origine}{\draw (0,0) node[below left] {\small $0$};}
\newcommand{\origineO}{\draw (0,0) node[below left] {$O$};}
\newcommand{\point}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};}
\newcommand{\pointGraphique}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$+$};}
\newcommand{\pointFigure}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$\times$};}
\newcommand{\pointC}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};}
\newcommand{\pointCGraphique}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$+$};}
\newcommand{\pointCFigure}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$\times$};}


\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}
\begin{document}
\setcounter{chapter}{3}


\begin{Maquette}[Parcours,CorrigeFin, Colonnes=2]{Theme={},Date={},Niveau={},Couleur=FireBrick}

 \sffamily
\begin{minipage}{0.2\linewidth}
    Pour s'échauffer\\[0.5em]
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~\qrcode[height=2.5cm]{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=ae712&id=can4G07&alea=LbJh&uuid=96bcd&id=can4G09&alea=18Sd&uuid=5344c&id=can4G10&alea=bK7V&uuid=c6b9c&id=can3G05&alea=uEVo&uuid=c1123&id=can2L08&alea=0uuz&uuid=05bc2&id=can2L09&alea=6yMf&uuid=0bb5f&id=can2L10&alea=E4lS&uuid=69fed&id=can2L13&alea=PIfG&uuid=e4b95&id=can5C12&alea=fZTJ&uuid=bc6a9&id=can5C06&alea=CWc2&v=can&es=0111001&canD=5&canT=Pour+s%27%C3%A9chauffer&canSA=1&canSM=gathered&canI=1}
        }
         \end{minipage}
 \begin{minipage}{0.3\linewidth}
        Essai 1 : \ldots /10\\[0.5em]
        Essai 2 : \ldots /10\\[0.5em]
         Essai 3 : \ldots /10\\[0.5em]
        Essai 4 : \ldots /10
 \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.2\linewidth}
  Lien du parcours\\[0.5em]
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~\qrcode[height=2.5cm]{https://www.mathgm.fr/images/documents/premiere/cours_exercices/Parcours_trigo.pdf}
        }
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.2\linewidth}
   \begin{center}
   Pour s'évaluer \\[0.5em]
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~\qrcode[height=2.5cm]{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=2dd6a&id=can1G02&n=3&d=10&s=3&s2=-1%2C1&alea=uotO&cd=1&uuid=21c03&id=can1G03&n=2&d=10&s=1&alea=F80y&cd=1&uuid=aa661&id=can1G09&n=2&d=10&alea=bjhm&cd=1&uuid=33ae8&id=can1G10&n=2&d=10&alea=uVNn&cd=1&uuid=18b46&id=can1G11&n=2&d=10&alea=Jc0F&cd=1&v=eleve&es=1111001&title=Pour+s%27%C3%A9valuer}
        }
   \end{center}
  \end{minipage}
     ~\\~\\ 
\begin{multicols}{2}
    \section{Se repérer sur le cercle trigo} 
    
    \begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
En utilisant le cercle trigonométrique suivant, placer les points $A$, $B$, $C$, $D$, $E$ et $F$ du cercle $\mathscr{C}$ images par enroulement de la droite numérique des réels suivants :\\
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
\begin{colenumerate}
  \item $\pi$\\
  \item $-\dfrac{\pi}{2}$\\
  \item $\dfrac{\pi}{6}$\\
  \item $\dfrac{3\pi}{4}$\\
  \item $\dfrac{9\pi}{4}$
   \item $\dfrac{2\pi}{3}$
\end{colenumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
\begin{center}
\scalebox{0.7}{
\psset{unit=1.3cm}
\begin{pspicture}(-2,-2)(2,2)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\degrees[360]
\psgrid[gridwidth=0.25pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](-2,-2)(2,2)
\psset{unit=2.6cm}
\psaxes[labelsep=.8mm,linewidth=.75pt,ticksize=-2pt 2pt,labels=none]{->}(0,0)(-1,-1)(1,1)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{O}}
\uput[dr](1,0){\bleu{\footnotesize{$I$}}}
\uput[dl](0,1){\bleu{\footnotesize{$J$}}}
\pscircle[linewidth=1pt, linecolor=bleu](0,0){1}
 \end{pspicture}}
\end{center}
\end{minipage}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\scalebox{0.8}{
\psset{unit=1.3cm}
\begin{pspicture}(-2,-2)(2,2)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\degrees[360]
\psgrid[gridwidth=0.25pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](-2,-2)(2,2)
\psset{unit=2.6cm}
\psaxes[labelsep=.8mm,linewidth=.75pt,ticksize=-2pt 2pt,labels=none]{->}(0,0)(-1,-1)(1,1)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{O}}
\uput[dr](1,0){\bleu{\footnotesize{$I$}}}
\uput[dl](0,1){\bleu{\footnotesize{$J$}}}
\pscircle[linewidth=1pt, linecolor=bleu](0,0){1}
\uput[l](-1,0){$A$}
  \uput[d](0,-1){$B$}
  \uput[ur](0.866,0.5){$C$}
   \uput[ul](-0.707,0.707){$D$}
   \uput[ur](0.707,0.707){$E$}
   \uput[ul](-0.5,0.866){$F$}
\psdots[dotscale=1](-1,0)(0,-1)(0.866,0.5)(-0.707,0.707)(0.707,0.707)(-0.5,0.866)
 \end{pspicture}}
\end{Solution}





   
  
    \colorlet{PfMColSrc}{BLEU}
  

  	\begin{exercice}[Trajet={2,3}]
  	\begin{enumerate}
  	\item   On considère le cercle trigonométrique ci-dessous.
Associer chacun des nombres à un point du cercle.

\textit{Les segments rouges partagent le cercle en huit angles de 45\degre et les bleus partagent le cercle en douze angles de 30\degre.}
\begin{multicols}{4}
\begin{enumerate}
 \item $\dfrac{\pi}{2}$
 \item $\dfrac{ \pi}{ 3}$
 \item $\dfrac{\pi}{ 4}$
 \item $\dfrac{ \pi}{6}$
 \item $-\dfrac{ \pi}{2}$
 \item $-\dfrac{ \pi}{3}$
 \item $-\dfrac{ \pi}{4 }$
 \item $-\dfrac{ \pi}{6}$
%  \item $-\dfrac{\TopStrut 7\pi}{6}$
%  \item $\dfrac{\TopStrut 4\pi}{\BotStrut 3}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
  	

  \item Déterminer le réel associé aux points suivants compris dans l'intervalle $[0;2\pi[$;
  \begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}
  \item $A$ \item  $R$\item $H$\item $L$
  \end{enumerate}
 \end{multicols}

 \item Déterminer le réel associé aux points suivants compris dans l'intervalle $]-\pi;\pi]$.
 \begin{multicols}{4}
 \begin{enumerate}
  \item $K$ \item  $N$\item $G$\item $I$
  \end{enumerate}
 \end{multicols}
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=1.6]
 \draw (0,0) circle (1);
 \draw[color=blue] (1,0)--(-1,0);
 \draw[color=blue] (0,1)--(0,-1);
 \draw[color=red, dashed] (1,0)--(-1,0);
 \draw[color=red, dashed] (0,1)--(0,-1);
 \draw[color=blue] (0.87,0.5)--(-0.87,-0.5);
 \draw[color=blue] (0.5,0.87)--(-0.5,-0.87);
 \draw[color=blue] (-0.5,0.87)--(0.5,-0.87);
 \draw[color=blue] (-0.87,0.5)--(0.87,-0.5);
 \draw[color=red] (0.71,0.71)--(-0.71,-0.71);
 \draw[color=red] (-0.71,0.71)--(0.71,-0.71);
% \draw[color=A1] (0,0) circle (0.2);
% \draw[color=C1] (0,0) circle (0.4);
 \foreach \x/\y/\N/\pos in {1/0/I/right, 0.87/0.5/A/above right, 0.71/0.71/B/above right,0.5/0.87/C/above right, 0/1/J/above, -0.87/0.5/G/above left, -0.71/0.71/F/above left,-0.5/0.87/E/above left, -1/0/H/left, -0.87/-0.5/K/below left, -0.71/-0.71/L/below left,-0.5/-0.87/M/below left, 0/-1/N/below, 0.87/-0.5/T/below right, 0.71/-0.71/S/below right,0.5/-0.87/R/below right}{\draw (\x,\y) node[\pos]{$\N$};}
% \foreach \x/\y in {0.19/0.05, -0.19/-0.05, 0.19/-0.05, -0.19/0.05, 0.14/0.14, -0.14/0.14,-0.14/-0.14,0.14/-0.14, 0.05/0.19, 0.05/-0.19,-0.05/0.19,-0.05/-0.19}{\draw (\x,\y) node[color=A1]{\tiny $\bullet$};}
% \foreach \x/\y in {0.37/0.15, 0.37/-0.15,-0.37/0.15,-0.37/-0.15, 0.15/0.37,-0.15/0.37,0.15/-0.37,-0.15/-0.37}{\draw (\x,\y) node[color=C1]{\tiny $\star$};}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{exercice}
   \begin{Solution}
    \begin{enumerate}
   \item 
   \begin{multicols}{4}
   \item J
   \item C
   \item B
   \item A
   \item N
   \item R
   \item S
   \item T
   \end{multicols}
   \item \begin{multicols}{4}
   \item $\dfrac{\pi}{6}$
   \item $\dfrac{5\pi}{3}$
   \item $\pi$
   \item $\dfrac{5\pi}{4}$
   \end{multicols}
    \item \begin{multicols}{4}
   \item $-\dfrac{5\pi}{6}$
   \item $-\dfrac{\pi}{2}$
   \item $\dfrac{5\pi}{6}$
   \item $0$
   \end{multicols}
    \end{enumerate}
   \end{Solution}
   
   

 \begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
 \begin{enumerate} 
 \begin{minipage}{0.45\linewidth}
  \item Placer sur le cercle trigonométrique ci-contre les points $A$, $B$, $C$, $D$ et $E$ images des réels : \\ $\left(-\pi\right)$, $\left(\dfrac{\pi}{3}\right)$, $\left(\dfrac{\pi}{4}\right)$, $\left(-\dfrac{\pi}{6}\right)$ et $\left(-\dfrac{2\pi}{3}\right)$
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
 \begin{center}
 \scalebox{0.6}{
\psset{unit=1.3cm}
\begin{pspicture}(-2,-2)(2,2)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\degrees[360]
\psgrid[gridwidth=0.25pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](-2,-2)(2,2)
\psset{unit=2.6cm}
\psaxes[labelsep=.8mm,linewidth=.75pt,ticksize=-2pt 2pt,labels=none]{->}(0,0)(-1,-1)(1,1)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{O}}
\uput[dr](1,0){\bleu{\footnotesize{$I$}}}
\uput[dl](0,1){\bleu{\footnotesize{$J$}}}
\pscircle[linewidth=1pt, linecolor=bleu](0,0){1}
 \uput[ul](-0.866,0.5){$M$}
  \uput[ul](-0.7,-0.8){$N$}
  \uput[dr](0.5,-0.866){$P$}
\psdots[dotscale=1](-0.866,0.5)(0.5,-0.866)(-0.707,-0.707)
\psline[linewidth=1pt,linestyle=dashed](-0.707,-0.707)(0,0)
\end{pspicture}}
\end{center}
\end{minipage}
\item Déterminer un réel associé à chacun des points  $I$, $J$, $M$,$ N$ et $P$.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
$I(0)$, $J\left(\dfrac{\pi}{2}\right)$, $M\left(\dfrac{5\pi}{6}\right)$, $N\left(-\dfrac{3\pi}{4}\right)$ ou $N\left(\dfrac{5\pi}{4}\right)$, $P\left(-\dfrac{\pi}{3}\right)$ ou $P\left(\dfrac{5\pi}{3}\right)$
 \scalebox{0.8}{
\psset{unit=1.3cm}
\begin{pspicture}(-2,-2)(2,2)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\degrees[360]
\psgrid[gridwidth=0.25pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](-2,-2)(2,2)
\psset{unit=2.6cm}
\psaxes[labelsep=.8mm,linewidth=.75pt,ticksize=-2pt 2pt,labels=none]{->}(0,0)(-1,-1)(1,1)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{O}}
\uput[dr](1,0){\bleu{\footnotesize{$I$}}}
\uput[dl](0,1){\bleu{\footnotesize{$J$}}}
\pscircle[linewidth=1pt, linecolor=bleu](0,0){1}
 \uput[l](-1,0){$A$}
  \uput[ur](0.5,0.866){$B$}
  \uput[ur](0.707,0.707){$C$}
  \uput[dr](0.866,-0.5){$D$}
   \uput[dl](-0.5,-0.866){$E$}
\psdots[dotscale=1](-1,0)(0.5,0.866)(0.707,0.707)(0.866,-0.5)(-0.5,-0.866)
\end{pspicture}}
\end{Solution}
    


    
    \section{Cosinus et sinus} 
    
    
 \begin{exercice}[Source=Sésamath,Trajet={1,2,3}]On considère ci-dessous, dans le repère $(O;I,J)$, le cercle trigonométrique de rayon 1. Déterminer les valeurs approchées des sinus et cosinus  des angles suivants.

 \begin{multicols}{4}
 \begin{enumerate}
 \item $\alpha$ \item $\beta$ \item $\gamma$\item $\delta$ \item $\varepsilon$
  \item 30\degre  \item 45\degre  \item 60\degre
 \end{enumerate}
  
 \end{multicols}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.6]
 \draw[quadrillageNIV2, xstep=0.2, ystep=0.2] (0,0)grid (8,8);
 \draw[quadrillage] (0,0)grid (8,8);
 \draw[axe] (0,4)--(8,4);
 \draw[axe] (4,0)--(4,8);
 \draw (4,4) circle (4);
 \draw[color=blue] (4,4)--(5,7.88);  \draw[color=blue] (6,4) arc(0:75:2); \draw[color=blue] (5.8,5.8) node{{\boldmath$\alpha$}};
 \draw[color=red] (4,4)--(7.88,5);  \draw[color=red] (7,4) arc(0:15:3); \draw[color=red] (7.2,4.3) node{{\boldmath$\varepsilon$}};
 \draw[color=black] (4,4)--(1,6.66);  \draw[color=black] (5,4) arc(0:137:1); \draw[color=black] (3.7,6.3) node{{\boldmath$\beta$}};
 \draw[color=lightgray] (4,4)--(3,0.12);  \draw[color=lightgray] (5,4) arc(0:-104:1); \draw[color=lightgray] (4.2,2.6) node{{\boldmath$\gamma$}};
 \draw[color=green] (4,4)--(6,0.55);  \draw[color=green] (6,4) arc(0:-60:2); \draw[color=green] (6,2.8) node{{\boldmath$\delta$}};
 \draw[->] (7.6,7) arc (0:90:0.6);
 \draw (7.6,7.6) node{$+$};
 \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}  
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item $\cos \alpha \approx 0,25$; $\sin \alpha \approx 0,95$
\item $\cos \beta \approx -0,75$; $\sin \beta \approx 0,75$
\item $\cos \gamma \approx -0,25$; $\sin \gamma \approx -0,95$
\item $\cos \delta \approx 0,5$; $\sin \delta \approx -0,85$
\item $\cos \varepsilon \approx 0,95$; $\sin \varepsilon \approx 0,25$
\item $\cos 30° \approx 0,85$; $\sin 30° \approx 0,5$
\item $\cos 45° \approx 0,7$; $\sin 45° \approx 0,7$
\item $\cos 60° \approx 0,5$; $\sin 60° \approx 0,85$
\end{enumerate}
\end{Solution}
 
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    \colorlet{PfMColSrc}{orange}

    \begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={1,2,3}]
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
Déterminer la valeur exacte de :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\sin\left(\dfrac{\pi}{4}\right)$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\cos\left(-\dfrac{\pi}{6}\right)$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\cos\left(\dfrac{\pi}{4}\right)$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\sin\left(\dfrac{5\pi}{6}\right)$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=4e684&id=1G10&n=4&d=10&s=2&s2=3&alea=jXn5&cd=1&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\sin\left(\dfrac{\pi}{4}\right)=\dfrac{\sqrt{2}}{2}$

\medskip
\begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.5]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-8,-6.8) rectangle (8,6.8);
    	\draw[color={black},fill opacity = 1.1] (0,0) circle (5);
	\draw (4.030508652763321,4.482053646259293) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\footnotesize  \color{black}{$\dfrac{\pi}{4}$}}};
	\draw[color={black}] (0.8,0) arc (0:45.04:0.8) ;
	\draw[color ={black}] (5,0)--(-5,0);
	\draw[color ={black}] (0,5)--(0,-5);
	\draw (-1.5,3.9870788994287096) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\footnotesize  \color{black}{$\dfrac{\sqrt{2}}{2}$}}};
	\draw[color ={black},line width = 3] (0,0)--(0,3.5355339059327378);
	\draw[color ={black}, dashed ] (3.5355339059327378,3.5355339059327378)--(0,3.5355339059327378);
	\draw[color ={blue},line width = 3] (0,0)--(3.5355339059327378,3.5355339059327378);
	\draw[color ={blue},line width = 3] (0,0)--(5,0);

\end{tikzpicture}\\\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\cos\left(-\dfrac{\pi}{6}\right)=\dfrac{\sqrt{3}}{2}$

\medskip
\begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.5]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-8,-6.8) rectangle (8,6.8);
    	\draw[color={black},fill opacity = 1.1] (0,0) circle (5);
	\draw (4.936344801571301,-2.3984550065040278) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\footnotesize  \color{black}{$-\dfrac{\pi}{6}$}}};
	\draw[color={black}] (0.8,0) arc (0:-30.02:0.8) ;
	\draw[color ={black}] (5,0)--(-5,0);
	\draw[color ={black}] (0,5)--(0,-5);
	\draw (4.330127018922194,1.9515449934959719) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\footnotesize  \color{black}{$\dfrac{\sqrt{3}}{2}$}}};
	\draw[color ={black},line width = 3] (0,0)--(4.330127018922194,0);
	\draw[color ={black}, dashed ] (4.330127018922194,-2.4999999999999996)--(4.330127018922194,0);
	\draw[color ={blue},line width = 3] (0,0)--(4.330127018922194,-2.4999999999999996);
	\draw[color ={blue},line width = 3] (0,0)--(5,0);

\end{tikzpicture}\\\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\cos\left(\dfrac{\pi}{4}\right)=\dfrac{\sqrt{2}}{2}$

\medskip
\begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.5]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-8,-6.8) rectangle (8,6.8);
    	\draw[color={black},fill opacity = 1.1] (0,0) circle (5);
	\draw (4.030508652763321,4.482053646259293) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\footnotesize  \color{black}{$\dfrac{\pi}{4}$}}};
	\draw[color={black}] (0.8,0) arc (0:45.04:0.8) ;
	\draw[color ={black}] (5,0)--(-5,0);
	\draw[color ={black}] (0,5)--(0,-5);
	\draw (3.5355339059327378,-1.0484550065040281) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\footnotesize  \color{black}{$\dfrac{\sqrt{2}}{2}$}}};
	\draw[color ={black},line width = 3] (0,0)--(3.5355339059327378,0);
	\draw[color ={black}, dashed ] (3.5355339059327378,3.5355339059327378)--(3.5355339059327378,0);
	\draw[color ={blue},line width = 3] (0,0)--(3.5355339059327378,3.5355339059327378);
	\draw[color ={blue},line width = 3] (0,0)--(5,0);

\end{tikzpicture}\\\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\sin\left(\dfrac{5\pi}{6}\right)=\dfrac{1}{2}$

\medskip
\begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.5]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-8,-6.8) rectangle (8,6.8);
    	\draw[color={black},fill opacity = 1.1] (0,0) circle (5);
	\draw (-4.936344801571301,3.3015449934959715) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\footnotesize  \color{black}{$\dfrac{5\pi}{6}$}}};
	\draw[color={black}] (0.8,0) arc (0:150.03:0.8) ;
	\draw[color ={black}] (5,0)--(-5,0);
	\draw[color ={black}] (0,5)--(0,-5);
	\draw (0.75,2.9515449934959714) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\footnotesize  \color{black}{$\dfrac{1}{2}$}}};
	\draw[color ={black},line width = 3] (0,0)--(0,2.4999999999999996);
	\draw[color ={black}, dashed ] (-4.330127018922194,2.4999999999999996)--(0,2.4999999999999996);
	\draw[color ={blue},line width = 3] (0,0)--(-4.330127018922194,2.4999999999999996);
	\draw[color ={blue},line width = 3] (0,0)--(5,0);

\end{tikzpicture}\\\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

    
    
     \begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={1,2,3}]
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
Déterminer la valeur exacte de :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
	\item $\sin\left(\dfrac{-35\pi}{6}\right)$
	\item $\cos\left(\dfrac{-7\pi}{4}\right)$
	\item $\sin\left(\dfrac{-5\pi}{3}\right)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=4e684&id=1G10&n=3&d=10&s=3&s2=-1%2C2%2C3%2C-2%2C-3&alea=y58K&cd=1&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}
\end{exercice}
\begin{Solution}
Corrigé en ligne.
\end{Solution}
    
    
    

 \colorlet{PfMColSrc}{BLEU}



\begin{exercice}[Calculatrice=false, Trajet={1,2,3}]
Soit $x$ un nombre réel tel que $\cos x=\dfrac{1}{4}$ et
\mbox{$x\in{}\left]-\dfrac{\pi{}}{2}\ ;\ 0\right[$.} Calculer $\sin x$.
\end{exercice}
\begin{Solution}
  $\sin x=-\dfrac{\sqrt{15}}{4}$.
\end{Solution}


\begin{exercice}[Calculatrice=false, Trajet={3}]
  Soit $x$ un nombre réel tel que $\sin x=\dfrac{1}{5}$ et
  \mbox{$x\in{}\left]\dfrac{\pi{}}{2}\ ;\ \pi{}\right[$.} Calculer $\cos x$.
\end{exercice}
\begin{Solution}
  $\cos x=\dfrac{\sqrt{24}}{5}$.
\end{Solution}



    \section{Équations - Inéquations} 
    
 \begin{exercice}[Trajet={2,3}]
  Déterminer dans chaque cas, s'il existe, le nombre réel $x$ tel que
  :
  \begin{enumerate}
  \item $\sin x=-0,8$ et $x\in{}\left]-\dfrac{\pi{}}{2}\ ;\ 0\right[$
  \item $\sin x=1,2$ et $x\in{}\left]0\ ;\ \dfrac{\pi{}}{2}\right[$
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item $x\simeq -0,93$.
\item Il n'existe pas.
\end{enumerate}
\end{Solution}  

  
    \begin{exercice}[Trajet={3}]
Déterminer dans chaque cas, s'il existe, le nombre réel $x$ tel que :
\begin{enumerate}
\item $\cos x=-0,2$ et $x\in{}\left]\pi\ ;\ \dfrac{3\pi{}}{2}\right[$
\item $\cos x=-\dfrac{\sqrt{3}}{3}$ et
  $x\in{}\left]\dfrac{\pi{}}{2} ~;~ \pi{}\right[$
\end{enumerate}
\end{exercice}
    \begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item $x\simeq 4,51$.
\item $x\simeq 2,19$.
\end{enumerate}
\end{Solution}  



\begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
  Résoudre dans $\left]-\pi{}\ ;\ \pi{}\right]$  les équations suivantes :
  \begin{colenumerate}
    \item $\sin x=\dfrac{\sqrt{3}}{2}$.
    \item   $\cos x=\dfrac{1}{2}$.
     \end{colenumerate}
     \end{exercice}
 \begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item $S=\left\{\dfrac{\pi}{3};\dfrac{2\pi}{3}\right\}$
\item $S=\left\{-\dfrac{\pi}{3};\dfrac{\pi}{3}\right\}$
\end{enumerate}
\end{Solution}  



\begin{exercice}[Trajet={1,2, 3}]
  Résoudre  dans $]-\pi~;~\pi]$ les équations suivantes :
  \begin{colenumerate}
    \item $\cos x=\dfrac{\sqrt{3}}{2}$.
    \item   $\sin x=-\dfrac{1}{2}$.
     \end{colenumerate}
      \begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item $S=\left\{-\dfrac{\pi}{6};\dfrac{\pi}{6}\right\}$
\item $S=\left\{-\dfrac{5\pi}{6};-\dfrac{\pi}{6}\right\}$
\end{enumerate}
\end{Solution}  
\end{exercice}



\begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
  Résoudre  dans $[0~;~2\pi[$ les équations suivantes :\\
  \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
    \item $\cos x=0$.
    \item   $\sin x=1$.
    \item $\sin x =-\dfrac{\sqrt{2}}{2}$.
     \end{enumerate}
     \end{multicols}
\end{exercice}
  \begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item $S=\left\{\dfrac{\pi}{2};\dfrac{3\pi}{2}\right\}$
\item $S=\left\{\dfrac{\pi}{2};\dfrac{5\pi}{2}\right\}$
\item $S=\left\{\dfrac{5\pi}{4};\dfrac{7\pi}{4}\right\}$
\end{enumerate}
\end{Solution} 




\begin{exercice}[Source=Sésamath,Trajet={1,2,3}]
On considère l'inéquation $\cos x > 0$.
\begin{enumerate}
\item Représenter sur le cercle trigonométrique les solutions de cette
  inéquation dans $\left]-\pi{}\ ;\ \pi{}\right]$.
\item Résoudre cette inéquation dans $\left]-\pi{}\ ;\ \pi{}\right]$.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
  \begin{enumerate}
  \item~\par
    {\centering
    \begin{tikzpicture}[general]
      \draw [axe] (-2,0) -- (2,0);
      \draw [axe] (0,-2) -- (0,2);
      \draw (0,0) circle (1);
      \draw [F1, line width=1mm] (0,-1) arc (-90:90:1);
      \fill (1,0) circle (1pt) node [below left] {1};
      \draw (1,0) node [above right] {I};
      \fill (-1,0) circle (1pt) node [below left] {-1};
      \fill (0,1) circle (1pt) node [below left] {1};
      \draw (0,-1) node [below left] {-1};
      \fill (0,-1) circle (1pt) node [below right] {$B$};
      \draw (0,1) node [above right] {$J$};
      \fill (0,0) circle (1pt) node [below right] {0};
    \end{tikzpicture}
    \par}

  \item $S=\left]-\dfrac{\pi{}}{2}\ ;\ \dfrac{\pi{}}{2}\right[$
  \end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{exercice}[Source=Sésamath,Trajet={1,2,3}]
On considère l'inéquation $\sin x\geqslant\dfrac{\sqrt{2}}{2}$.
\begin{enumerate}
\item Représenter sur le cercle trigonométrique les
  solutions de cette inéquation dans $\left]-\pi{}\ ;\ \pi{}\right]$.
\item Résoudre cette inéquation dans $\left]-\pi{}\ ;\ \pi{}\right]$.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
  \begin{enumerate}
  \item~\par
    {\centering
    \begin{tikzpicture}[general]
      \draw [axe] (-2,0) -- (2,0);
      \draw [axe] (0,-2) -- (0,2);
      \draw (0,0) circle (1);
      \draw [F1, line width=1mm] (0.707,0.707) arc (45:135:1);
      \fill (1,0) circle (1pt) node [below left] {1};
      \draw (1,0) node [above right] {I};
      \fill (-1,0) circle (1pt) node [below left] {-1};
      \fill (0,1) circle (1pt) node [below left] {1};
      \draw (0,-1) node [below left] {-1};
      \draw (0,1) node [above right] {$J$};
      \fill (0,0) circle (1pt) node [below right] {0};
    \end{tikzpicture}
    \par}

  \item $S=\left[\dfrac{\pi{}}{4}\ ;\ \dfrac{3\pi{}}{4}\right]$
  \end{enumerate}
\end{Solution}




\begin{exercice}[Source=Sésamath,Trajet={1,2,3}]
On considère l'inéquation $\sin x<-\dfrac{\sqrt{3}}{2}$.
\begin{enumerate}
\item Représenter sur le cercle trigonométrique les
  solutions de cette inéquation dans $\left]-\pi{}\ ;\ \pi{}\right]$.
\item Résoudre cette inéquation dans $\left]-\pi{}\ ;\ \pi{}\right]$.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
  \begin{enumerate}
  \item~\par
    {\centering
    \begin{tikzpicture}[general]
      \draw [axe] (-2,0) -- (2,0);
      \draw [axe] (0,-2) -- (0,2);
      \draw (0,0) circle (1);
      \draw [F1, line width=1mm] (-0.5,-0.866) arc (240:300:1);
      \fill (1,0) circle (1pt) node [below left] {1};
      \draw (1,0) node [above right] {I};
      \fill (-1,0) circle (1pt) node [below left] {-1};
      \fill (0,1) circle (1pt) node [below left] {1};
      \draw (0,-1) node [below left] {-1};
      \draw (0,1) node [above right] {$J$};
      \fill (0,0) circle (1pt) node [below right] {0};
    \end{tikzpicture}
    \par}

  \item $S=\left]-\dfrac{2\pi{}}{3}\ ;\ -\dfrac{\pi{}}{3}\right[$
  \end{enumerate}
\end{Solution}





\begin{exercice}[Source=Sésamath,Trajet={1,2,3}]
On considère l'inéquation $\cos x>-\dfrac{\sqrt{3}}{2}$.
\begin{enumerate}
\item Représenter sur le cercle trigonométrique les
  solutions de cette inéquation dans $\left]-\pi{}\ ;\ \pi{}\right]$.
\item Résoudre cette inéquation dans $\left]-\pi{}\ ;\ \pi{}\right]$.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
  \begin{enumerate}
  \item~\par
    {\centering
    \begin{tikzpicture}[general]
      \draw [axe] (-2,0) -- (2,0);
      \draw [axe] (0,-2) -- (0,2);
      \draw (0,0) circle (1);
      \draw [F1, line width=1mm] (0.5,-0.866) arc (-60:240:1);
      \fill (1,0) circle (1pt) node [below left] {1};
      \draw (1,0) node [above right] {I};
      \fill (-1,0) circle (1pt) node [below left] {-1};
      \fill (0,1) circle (1pt) node [below left] {1};
      \draw (0,-1) node [below left] {-1};
      \draw (0,1) node [above right] {$J$};
      \fill (0,0) circle (1pt) node [below right] {0};
    \end{tikzpicture}
    \par}

  \item $S=\left]-\pi;-\dfrac{2\pi{}}{3}\right[\cup\left]-\dfrac{\pi}{3}\ ;\ \pi\right]$
  \end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{exercice}[Source=Ed. Magnard, Trajet={2,3}]
Sur le graphique ci-dessous, on a tracé la courbe de la fonction $\cos$ et la droite d'équation $y=\dfrac{\sqrt{3}}{2}$.
  \begin{enumerate}
    \item Donner les abscisses des points $A$ et $B$.
     
\psset{xtrigLabels,
  trigLabelBase=2,xunit=0.5cm,yunit=1cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt
  0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}

\scalebox{1.5}{
\begin{pspicture*}(-1.7,-1.7)(7.9,1.7)
\psgrid[xunit=0.7854cm,subgriddiv=1,gridcolor=lightgray, gridlabels=0pt, yunit=0.5cm](0,0)(-1.5,-3)(6.2,3)
\psaxes[xunit=0.7854cm,labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1.,Dy=1,ticksize=1pt -1pt,showorigin=false]{->}(0,0)(-1.6,-1.5)(5.1,1.5)
\uput[dl](0,0){\footnotesize 0}
\psplot[linestyle=solid,linewidth=0.8pt,linecolor=red,plotpoints=5000]{-1.5}{8}{cos(x)}
\psplot[linestyle=solid,linewidth=0.8pt,linecolor=blue,plotpoints=5000]{-1.5}{8}{0.866}
\uput[ur](0.5,0.866){\blue{\footnotesize{$A$}}}
\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](0.5,0.88)
\uput[ul](5.760,0.866){\blue{\footnotesize{$B$}}}
\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](5.760,0.88)
\end{pspicture*}}

    
    
    \item Résoudre dans $[0~;~2\pi[$, l'équation $\cos x=\dfrac{\sqrt{3}}{2}$.
    \item Résoudre dans $[0~;~2\pi[$, l'inéquation $\cos x\leqslant \dfrac{\sqrt{3}}{2}$.
  \end{enumerate}
 
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
    \item Abscisse de $A$ : $\dfrac{\pi}{6}$.\\
    Abscisse de $B$ : $\dfrac{11\pi}{6}$.
    \item $S=\left\{\dfrac{\pi}{6};\dfrac{11\pi}{6}\right\}$.
    \item $S=\left[\dfrac{\pi}{6};\dfrac{11\pi}{6}\right]$.
 \end{enumerate}
    \end{Solution}



\newpage
\begin{exercice}[Source=Ed. Magnard, Trajet={1,2,3}]
Sur le graphique ci-dessous, on a tracé la courbe de la fonction $\sin$ et la droite d'équation $y=-\dfrac{\sqrt{2}}{2}$.
  \begin{enumerate}
    \item Donner les abscisses des points $A$ et $B$.
     
\psset{xtrigLabels,
  trigLabelBase=2,xunit=0.5cm,yunit=1cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt
  0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}

\scalebox{1.5}{
\begin{pspicture*}(-4.9,-1.7)(4.9,1.7)
\psgrid[xunit=0.7854cm,subgriddiv=1,gridcolor=lightgray, gridlabels=0pt, yunit=0.5cm](0,0)(-3,-3)(3,3)
\psaxes[xunit=0.7854cm,labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1.,Dy=1,ticksize=1pt -1pt,showorigin=false]{->}(0,0)(-3,-1.5)(3,1.5)
\uput[dl](0,0){\footnotesize 0}
\psplot[linestyle=solid,linewidth=0.8pt,linecolor=red,plotpoints=5000]{-5}{5}{sin(x)}
\psplot[linestyle=solid,linewidth=0.8pt,linecolor=blue,plotpoints=5000]{-5}{5}{-0.707}
\uput[dl](-2.36,-0.707){\blue{\footnotesize{$A$}}}
\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](-2.36,-0.707)
\uput[dr](-0.707,-0.707){\blue{\footnotesize{$B$}}}
\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](-0.707,-0.707)
\end{pspicture*}}
    \item Résoudre dans $]-\pi~;~\pi]$, l'équation $\sin x=-\dfrac{\sqrt{2}}{2}$.
    \item Résoudre dans $]-\pi~;~\pi]$, l'inéquation \mbox{$\sin x\geqslant -\dfrac{\sqrt{2}}{2}$.}
  \end{enumerate}
 
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
    \item Abscisse de $A$ : $-\dfrac{3\pi}{4}$.\\
    Abscisse de $B$ : $-\dfrac{\pi}{4}$.
    \item $S=\left\{-\dfrac{3\pi}{4};-\dfrac{\pi}{4}\right\}$.
    \item $S=\left]-\pi;-\dfrac{3\pi}{4}\right]\cup\left]-\dfrac{\pi}{4};\pi\right]$.
 \end{enumerate}
    \end{Solution}


\columnbreak

\section{Fonctions trigonométriques}
\begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
La fonction représentée ci-dessous est $2\pi$-périodique et paire. Compléter le graphique.\\


\psset{xtrigLabels,
  trigLabelBase=3,xunit=0.5cm,yunit=0.75cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt
  0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\scalebox{0.8}{
\begin{pspicture*}(-9.9,-2)(9.9,2)
\psgrid[xunit=0.523598776cm,subgriddiv=1,gridcolor=lightgray, gridlabels=0pt](0,0)(-9,-3)(9,3)
\psaxes[xunit=0.523598776cm,labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=3.,Dy=1,ticksize=1pt -1pt, showorigin=false]{->}(0,0)(-9,-1.9)(9,2)
\uput[dl](0,0){\footnotesize 0}
\psplot[linestyle=solid,linewidth=0.8pt,linecolor=red,plotpoints=5000]{0}{3.14}{cos(x)*cos(x)+cos(x)}
\end{pspicture*}}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\psset{xtrigLabels,
  trigLabelBase=3,xunit=0.5cm,yunit=0.75cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt
  0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\scalebox{0.8}{
\begin{pspicture*}(-9.9,-2)(9.9,2)
\psgrid[xunit=0.523598776cm,subgriddiv=1,gridcolor=lightgray, gridlabels=0pt](0,0)(-9,-3)(9,3)
\psaxes[xunit=0.523598776cm,labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=3.,Dy=1,ticksize=1pt -1pt, showorigin=false]{->}(0,0)(-9,-1.9)(9,2)
\uput[dl](0,0){\footnotesize 0}
\psplot[linestyle=solid,linewidth=0.8pt,linecolor=red,plotpoints=5000]{-9.4}{9.4}{cos(x)*cos(x)+cos(x)}
\end{pspicture*}}
\end{Solution}



\begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f(x)=1-\cos(x)$.\\
  On note $\mathscr{C}$ sa courbe représentative. On a tracé la partie de $\mathscr{C}$ sur l'intervalle $[0~;~\pi]$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $f$ est une fonction paire.
    \item Montrer que $f$ est périodique de période $2\pi$.
    \item Compléter la courbe $\mathscr{C}$.
  \end{enumerate}
  \begin{center}
\psset{xtrigLabels,
  trigLabelBase=2,xunit=0.5cm,yunit=0.75cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt
  0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}

\scalebox{1.15}{
\begin{pspicture*}(-7,-2)(7,2)
\psgrid[xunit=0.7854cm,subgriddiv=1,gridcolor=lightgray, gridlabels=0pt](0,0)(-4.,-3)(4.1,3)
\psaxes[xunit=0.7854cm,labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1.,Dy=1,ticksize=1pt -1pt,showorigin=false]{->}(0,0)(-3.99,-1.9)(4.3,2)
\uput[dl](0,0){\footnotesize 0}
\psplot[linestyle=solid,linewidth=0.8pt,linecolor=red,plotpoints=5000]{0}{3.14}{1-cos(x)}
\end{pspicture*}}
\end{center}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
    \item $f$ est paire car l'ensemble de définition est symétrique par rapport à zéro et que $f(-x)=f(x)$.
    \item $f$ est périodique de période $2\pi$ car pour tout $x\in\R$, $f(x+2\pi)=f(x)$.
    \item 
\psset{xtrigLabels,
  trigLabelBase=2,xunit=0.5cm,yunit=0.75cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt
  0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}

\scalebox{0.75}{
\begin{pspicture*}(-7,-2)(7,2)
\psgrid[xunit=0.7854cm,subgriddiv=1,gridcolor=lightgray, gridlabels=0pt](0,0)(-4.,-3)(4.1,3)
\psaxes[xunit=0.7854cm,labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1.,Dy=1,ticksize=1pt -1pt,showorigin=false]{->}(0,0)(-3.99,-1.9)(4.3,2)
\uput[dl](0,0){\footnotesize 0}
\psplot[linestyle=solid,linewidth=0.8pt,linecolor=red,plotpoints=5000]{-6.28}{6.28}{1-cos(x)}
\end{pspicture*}}
\end{enumerate}
    \end{Solution}


\end{multicols}
\end{Maquette}


\end{document}

 

